% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian-aot
% !TeX root = book.tex

% 43.jpg

% В изначальной версии эта глава имела номер 9 и называлась "Кинетический потенциал. Уравнения Лагранжа \RNum{2}~рода для консервативной системы".
% Цифра "9" исправлена на "6", и написано "Канонические уравнения механики".
% Чтобы не путаться, буду помечать всё цифрой 9, т.к. глава 6 будет позже ("Обобщённые силы", начиная с 75.jpg).

% По идее эта глава должна стать №7, когда "Кинематические характеристики точки" из главы превратятся в параграф главы "Основные понятия аналитической механики".

\chapter{Канонические уравнения механики}%9.3 -> 6.1 (было "Кинетический потенциал. Уравнения Лагранжа \RNum{2}~рода для консервативной системы. Канонические уравнения механики")

% ШРВ: сначала 7.1 Кинетический потенциал. Уравнение Лагранжа \RNum{2}~рода для консервативной системы. (то, что сейчас в гл.6 до всех параграфов)

\section{Кинетический потенциал. Уравнение Лагранжа \RNum{2}~рода для~консервативной системы}
\label{ch:kin-potenz}

Пусть на точки системы действуют только те силы, которые имеют потенциал (силы, которые имеют потенциал "--- консервативные силы).
Примерами консервативных сил являются сила тяжести и сила упругости.
Консервативные силы зависят только от координат точки приложения силы, а также "--- для нестационарных систем "--- времени.
Для такой системы обобщённая сила~\scQ{j} для каждой обобщённой координаты~\scq{j} может быть определена через потенциальную энергию~\scp{}:
\begin{equation*}
\scQ{j} = -\scPD{\scp{}}{\scq{j}},
\end{equation*}
где $j = \scint{1}{k}$, $k$ "--- число степеней свободы.

Подставим записанную таким образом обобщённую силу в уравнение Лагранжа \RNum{2}~рода:
\begin{equation*}
\scD*{\scpdTdqj}{t} - \scpdTqj =
-\scPD{\scp{}}{\scq{j}}.
\end{equation*}

Учтём, что \scp{} не зависит от \scdq{j}, а значит:
\begin{equation*}
\scpdTdqj = \scpdTPdqj.
\end{equation*}

Тогда можно переписать уравнение Лагранжа \RNum{2}~рода как
\begin{equation*}
\scD*{\scpdTPdqj}{t} - \scpdTPqj = 0.
\end{equation*}

Окончательно уравнения Лагранжа для консервативных систем имеют следующий вид:
\begin{equation*}
\scdpdLdqj - \scpdLqj = 0,
\end{equation*}
где $\scl{} = \scT{} - \scp{}$ "---
\scterm{кинетический потенциал}, или
\scterm{функция Лагранжа}, или
\scterm{лагранжиан}
(перечисленные названия равнозначны и различаются лишь принятой в конкретном учебнике терминологией)%
~\ifnumequal{\value{citepages}}{1}{%
\SCCite{\S4.1}{Butenin}%
\SCCite{\S6.4}{Lurie}%
\SCCite{гл.~4, \S2, \pno~133}{Aizer}
}{%
\ifnumequal{\value{uglyCrutches}}{1}{%
\nocite{Butenin,Lurie,Aizer}%
[1], [6], [8]% TODO: FIXME: пофиксить стиль ссылок, заменить ; на ,
}{%
\cite{Butenin,Lurie,Aizer}}%
}.

% 44.jpg

% ШРВ: затем 7.2 Первые интегралы лагранжевых систем. Циклические координаты. (то, что сейчас обозначено как 6.1)

\section{Первые интегралы лагранжевых систем. Циклические координаты}%9.4 -> 6.2 (было "Циклические координаты. Циклические интегралы. Первые интегралы лагранжевых систем")

Обобщённые координаты делят на два типа: \scterm{циклические} и \scterm{позиционные}.
Циклическими координатами называют обобщённые координаты, которые явным образом не входят в выражение кинетического потенциала.
Остальные обобщённые координаты называют позиционными.

Если система голономная, то число обобщённых координат равно числу степеней свободы $k$.
Пусть $\lambda$ из них "--- циклические координаты,
т.\:е. $\lambda \leq k$.
Тогда в системе будет $n$ позиционных координат,
причём $n + \lambda = k$.
Таким образом, в системе имеются обобщённые координаты $\scq{1}\dots\scq{k}$,
из них позиционные "--- $\scq{1}\dots\scq{n}$,
циклические "--- $\scq{n + 1}\dots\scq{k}$.

В соответствии с определением циклических координат справедливо:
\begin{equation*}
\scpdLqj = 0.
\end{equation*}

Тогда из уравнения Лагранжа:
\begin{equation*}
\scdpdLdqj = 0 \implies \scpdLdqj = \scconst.
\end{equation*}

Эти равенства называются \scterm{циклическими интегралами}.
Из последнего равенства, в силу независимости потенциальной энергии от \scdq{j}, следует
дифференциальное уравнение движения:
\begin{gather*}
\scpdTdqj = \scconst.
\end{gather*}

Таким образом, для получения математической модели системы по позиционным координатам необходимо полностью осуществить процедуру применения уравнения Лагранжа \RNum{2}~рода,
а для получения уравнений движения по циклическим координатам достаточно воспользоваться формулировкой циклического интеграла.

Рассмотрим простейший пример: пусть материальная точка движется в пространстве под действием силы тяжести.
Введём систему координат \scxyz{}, где \scx{} и \scz{} "--- горизонтальные оси, \scy{} "--- вертикальная ось, направленная <<вверх>> (т.\:е. против направления силы тяжести).
Эти координаты и примем за обобщённые.

Для анализируемого случая кинетическая \scT{} и потенциальная \scp{} энергии определяются очевидным образом, а значит кинетический потенциал примет вид
\begin{equation*}
\left.
\begin{aligned}
\scT{} &= \half\p\scm{}\p\inp[\big]{\scderiv{x}^2 + \scderiv{y}^2 + \scderiv{z}^2}\\
\scp{} &= \scm{}\p g\p y
\end{aligned}
\right\}
\scl{} =
\half\p\scm{}\p\inp[\big]{\scderiv{x}^2 + \scderiv{y}^2 + \scderiv{z}^2} -
\scm{}\p g\p y.
\end{equation*}

В соответствии с видом кинетического потенциала, координаты \scx{} и \scz{} являются циклическими (так как не входят в него в явном виде), а координата \scy{} "--- позиционной.
Рассмотрим получение дифференциального уравнения по координате \scx{} через уравнение Лагранжа \RNum{2}~рода:
\begin{gather*}
\scPD{\scl{}}{x} = 0\SCCondCat
\scD*{\scPD{\scl{}}{\scderiv{x}}}{t} = 0 \implies
\scPD{\scl{}}{\scderiv{x}} =
\scm{}\p\scderiv{x} =
\scconst \implies
x = \scx{0} + \scderiv{\scx{0}}\p t.
\end{gather*}

Для координаты \scz{} процедура должна быть полностью аналогична,
но вместо этого воспользуемся тем, что она является циклической.
Тогда можно сразу (опустив несколько промежуточных операций) записать:
\begin{gather*}
\scPD{\scT{}}{\scderiv{z}} =
\scm{}\p\scderiv{z} =
\scconst \implies
z = \scz{0} + \scderiv{\scz{0}}\p t.
\end{gather*}

Координата \scy{} является позиционной, поэтому единственным вариантом здесь является полноценное применение уравнения Лагранжа \RNum{2}~рода:
\begin{gather*}
\left.
\begin{aligned}
\scPD{\scl{}}{y} &= -\scm{}\p g\\
\scPD{\scl{}}{\scderiv{y}} &= \scm{}\p\scderiv{y}\\
\scD*{\scPD{\scl{}}{\scderiv{y}}}{t} &= \scm{}\p\scdderiv{y}
\end{aligned}
\right\}\implies
\scm{}\p\scdderiv{y} + \scm{}\p g = 0\implies
\scdderiv{y} = -g.
\end{gather*}

Дважды проинтегрируем это выражение, определив константы интегрирования \scCI{1} и \scCI{2} из начальных условий (\scy{0} и \scderivs{y}{0}):
\begin{gather*}
\scderiv{y} = -g\p t + \scCI{1}\SCCondCat
\scCI{1} = \scderivs{y}{0}\SCCondCat
y = -\frac{g\p t^2}{2} + \scCI{1}\p t + \scCI{2};\\
\scCI{2} = \scy{0}\SCCondCat
y = \scy{0} + \scderivs{y}{0}\p t - \frac{g\p t^2}{2}.
\end{gather*}

Рассмотренный пример (равномерное движение по двум осям и равнопеременное движение по одной оси) является примитивным, но он хорошо иллюстрирует упрощение вычислительного процесса для циклических координат по сравнению с позиционными.

%\clearpage
